---
title: История
permalink: /history
layout: default
additional-css: timeline
---

# История русскоязычного сообщества

<div class="timeline" markdown="1">

**1996**  
[Анонсирован](https://www.kde.org/announcements/announcement.php) международный проект по разработке свободной графической среды для Unix-систем Kool Desktop Environment. Новая среда была призвана внести единство во взаимодействие с графическими интерфейсами на Unix, а также восполнить недостаток приложений для конечных пользователей.

**1997**  
Первые переводы приложений и документации KDE на русский язык начаты Денисом Першиным и Дмитрием Мозжериным. Денис Першин руководил переводом вплоть до выпуска KDE 2.0.

**1998**  
Выпущена K Desktop Environment 1.0.

**2000**  
Ведётся работа по подготовке перевода KDE 2.0. [Григорий Мохин](https://behindkde.org/gregory-mokhin) — новый координатор команды русской локализации KDE.

**2001**  
Никита Ющенко запустил почтовую рассылку для переводчиков KDE на русский язык kde-russian на сервере Лаборатории вычислительных комплексов ВМК МГУ. Запущен сайт [kde.ru](https://kde.ru/) с новостями, статьями и форумом.

**2002**  
Григорий Мохин организовал работу команды, распределив ответственность между ведущими отдельных программных пакетов, которыми помимо него выступали Андрей Черепанов, Леонид Кантер, Альберт Валиев, Александр Клютченя и Николай Шафоростов.

**2004**  
Среда KDE стала знакома многим пользователям Интернета благодаря мему [«Как пропатчить KDE2 под FreeBSD?»](http://lurkmore.to/Патчить_KDE2_под_FreeBSD)

**2005**  
Главный репозиторий CVS, хранивший исходный код и переводы, заменён на [репозиторий Subversion](https://websvn.kde.org/), в котором и в настоящий момент хранятся переводы программного обеспечения KDE.

**2007**  
Начат перевод KDE 4.  
Николай Шафоростов в рамках GSoC добавил новые возможности в инструмент перевода Lokalize.  
В связи с нестабильной работой первых версий нового окружения рабочего стола Plasma возник мем [«Плазма не падает»](http://lurkmore.to/Плазма_не_падает).

**2008**  
Алексей Алексеев сделал сайт [knotes.ru](http://knotes.ru), освещавший разработку KDE 4.  
Юрий Чорноиван стал основным переводчиком KDE на украинский язык, впоследствии сильно помогал команде русской локализации в обновлении переводов и по техническим вопросам.

**2009**  
Название «KDE» [теперь обозначает](https://dot.kde.org/2009/11/24/repositioning-kde-brand) сообщество разработчиков свободного ПО. Основной продукт (KDE 4.x) переименован в KDE Software Compilation. Форум kde.ru заменён на новый на движке SMF.  
Дмитрий Казаков работает над Krita в рамках Google Summer of Code; вскоре после этого Дмитрий становится одним из основных разработчиков Krita.

**2010**  
Александр Поташев — новый координатор команды русской локализации.  
Школьники, участвовавшие в Google Code-in 2010, выполнили десятки задач, связанных с переводом интерфейса программ и документации.  
Начато ведение руководств о локализации продуктов KDE на сайте [l10n.lrn.ru](http://l10n.lrn.ru).

**2011**  
Артём Середа — новый координатор команды русской локализации.  
Роман Цисык создал модуль KIPI для экспорта изображений в Яндекс.Фотки.  
Снова большой объём переводов интерфейса и документации выполнен школьниками в ходе Google Code-in.

**2012**  
Команда локализаторов российского дистрибутива РОСА под руководством Юлии Дроновой начала дополнять переводы продуктов KDE.  
В социальной сети ВКонтакте появилась [группа](https://vk.com/ilovefreeart), посвящённая свободному ПО для художников, в частности — Krita.

**2013**  
Сайт kde.ru переехал на хостинг, предоставленный компанией NetAngels.

**2014**  
Александр Поташев вернулся к руководству командой русской локализации. Начат перевод KDE Frameworks 5 и Plasma 5.

**2016**  
В конкурсе Google Code-in 2016 от организации KDE победителями стали два участника из России: Сергей Попов и Илья Бизяев.  
Илья Бизяев создал сообщество «KDE Россия» для пользователей продуктов KDE в социальной сети [ВКонтакте](https://vk.com/kde_ru) и мессенджере [Telegram](https://t.me/kde_ru) и с тех пор регулярно публикует там новости и статьи.

**2018**  
К проекту перевода и локализации присоединились переводчики компании «Базальт СПО» Ольга Миронова и Олеся Герасименко.  
Российское сообщество перезапустило сайт.

</div>

**См. также:** [История международного сообщества](https://timeline.kde.org)
